倘設於西九 恐亡命之徒乘機偷渡一地兩檢 內地學者倡選址福田

倘設於西九 恐亡命之徒乘機偷渡
一地兩檢 內地學者倡選址福田

港聞

現屆政府提議於西九龍總站內設置內地口岸區。 資料圖片

【本報訊】廣深港高速鐵路香港段明年第三季通車，基本法委員會副主任張榮順昨日強調，將內地口岸移至西九龍總站可以令香港更方便。不過，有研究高鐵一地兩檢選址的內地學者提出多項質疑，例如內地口岸設於西九龍，旅客或需進行兩次出境檢查；又指高鐵福田站於設計時已經預留空間作鐵路客運口岸、海關、邊檢，認為一地兩檢應選址福田站。
記者︰譚靜雯

現屆政府一直堅持高鐵要一地兩檢，並於高鐵西九龍總站內設置內地口岸區，由內地人員按照內地法規，處理海關及出入境程序；惟有關做法一直惹起社會爭議，質疑做法令內地人員可於香港境內執法，破壞法治。
深圳市泛珠三角創新發展研究院院長鄧耀慶，率領該院與香港經濟區發展戰略規劃設計研究院，合作進行「香港高鐵『兩檢一地』選址規劃」研究，於上月底完成報告。

已預留邊檢用地

報告就西九龍總站設內地口岸，提出多項質疑，包括若旅客於內地高鐵站上車前，到底需否辦出境檢查；若已於上車的高鐵站內地口岸辦了出境檢查，旅客抵達西九龍內地口岸時，可能要再檢查，就可能出現二次查驗的情況。報告亦預計使用西九龍總站的香港人遠低於訪港內地旅客，勢必激發矛盾。
報告更提出執法問題，指若高鐵列車上發生打架等罪案，一旦以西九龍為終點站，到底應由香港警員、深圳公安抑或鐵路警員執法；同時提到高鐵大量增加通往香港的列車，擔心有不法分子利用高鐵偷渡到港。
報告建議高鐵一地兩檢可選址高鐵福田站，指福田站於規劃時已預留空間作為鐵路客運口岸、海關、邊檢，該站地下一層或地下二層可用作海關邊檢，地下三層則可候車；而福田站為內地大型地下鐵路車站、珠三角重要城際交通樞紐，交通設施及配套完善。
公共專業聯盟政策召集人黎廣德認為，有關研究報告明確指出，內地福田站已預留空間作邊境檢查，在西九龍高鐵總站設內地口岸，完全不符合經濟效益。他舉例解釋，西九設內地口岸，有關內地部門除了要承擔租用西九用地的費用外，亦要承擔邊檢人員的成本，「佢哋嚟香港都要食宿，廣州鐵路局應該十萬個不願意來西九做一地兩檢」。
黎廣德續稱，內地官員及港府堅持在西九設內地口岸，明顯是政治面子多於實際需要，「政治權力嘅象徵，大於現實意義，亦都係破壞香港法治，係要宣示主權」。
發表研究報告的鄧耀慶不時就內地交通、鐵路及航空等問題發表研究報告，如曾建議深圳在坪山廈深高鐵附近興建第二機場，而《大公報》、《香港商報》曾在報道中形容他為深圳著名交通專家。

相關新聞

張榮順：西九口岸利港

港聞 5小時前

劇本來啦

在西九的中國口岸示威＆展示結束一黨專政等政治標語會比其他中國口岸容易嗎

竟然係大陸人要求唔好係西九

有趣